---
title: 同意了中国对域名的审查之后，域名注册商 xyz.com 还想要更多
date: 2015-10-22 09:28
tags: 政治 审查 翻译
shortlink: qxf
forbidden_to_chinese_viewers: true
headpic: {baseurl}/images/2015/10/icann-1.png
headpic_alt: "I cann't even"
excerpt: >
  域名注册商 xyz.com 给 ICANN 发送了一份请求，想要让它自动审查符合中国政府黑名单的新域名。行内新闻网站 Domain Incite 报告说，这将会在黑名单中加入将近 12,000 个被禁止的词语和句子，从而阻止像中文的“民主”和“人权”这样的词语被注册到这个公司所提供的顶级域名中——包括 .xyz, .college, .rent, .theatre, .protection 和 .security 。这不仅包括中国的注册者，全世界的注册者都不能注册这样的域名。
---

_**11 月 04 日更新：** .xyz 的 CEO [写道](https://ceo.xyz/freedom/)，他们不承认任何在他们那里注册的域名会被封锁，就如[他们的提案中所说的](https://www.icann.org/en/system/files/files/request-2014154-multiple-09oct15-en.pdf)一样。不管这件事是对提案的误解，还是他们反转了立场，我们都很欢迎现在 .xyz 给出的明确声明，也就是中国以及全世界的互联网用户都可以在 .xyz 提供的顶级域名中，自由的注册包含令中国政府不满的词句的域名。_

域名注册商 xyz.com 给 ICANN 发送了[一份请求][1]，想要让它自动审查符合中国政府黑名单的新域名。行内新闻网站 [Domain Incite 报告说][2]，这将会在黑名单中加入[将近 12,000 个][3]被禁止的词语和句子，从而阻止像中文的“民主”和“人权”这样的词语被注册到这个公司所提供的顶级域名中——包括 .xyz, .college, .rent, .theatre, .protection 和 .security 。这不仅包括中国的注册者，全世界的注册者都不能注册这样的域名。

在与 ICANN 磋商这些审查计划的实行时， xyz.com 草率的说“我们认为没有任何组织有合法的原因来拒绝这项服务的施行”。估计那些因在网上发言而受到[蹲监狱][4]刑罚的中国博主和异见者，可就要乞求改变这项决定了。

对域名的审查，跟对网站内容审查是不一样的（中国政府两个都干，而 xyz.com 只做前者）。想注册的人不但可以在其他域名注册商中注册这些域名（虽然中国政府仍然会封锁中国用户对它们的访问），还可以注册一些经过微小改动的域名来避免黑名单。但即便如此，即使这是没有效果的， xyz.com 对中国政府的网络审查的促进仍是非常错误的行为，这是与它作为一个给全世界用户提供域名的角色截然相反的。

可悲的是， xyz.com 不是唯一该被责怪的。 ICANN 自己在 2012 年就已经打开了有虫子的罐头，因为政府、国际奥林匹克组委会（ IOC ）和红十字会对他们的声明，只经过最小化的社区讨论，他们就加入了不止 [1,281 个保留域名][5]，这些域名无法在全世界中的任何顶级域名中注册。举个例子，[试着注册][6]像 "olympics.sucks" 或 "idea.tech" 这样的域名，你会发现你不能，即使这些域名并没有被（也无法被）其他任何人注册，因为 ICANN 保留了它们（分别为 IOC 、民主研究院和选举援助）。

除此之外，[超过 2.6 万个商标所有者][7]被给予跳到注册新全球顶级域名的队伍中的权利，更深一步地收缩普通用户能注册的域名的范围。最重要的是， ICANN 完全没有限制对域名注册商对任何域名的保留，因为政府的建议、掌权者的压力，或者他们自己的怪念头。

xyz.com 对中国对其域名空间的审查的纵容，是一个让中国和其他政府对域名注册商和 ICANN 施加更多压力，以此来进一步限制言论的表达的请帖。长期看来，通过限制他们注册可以用来表达其网站上所写的内容的域名，将会更加侵蚀用户在网络上发表言论的能力。

好消息是，现在来阻止 xyz.com 对政府控制的默许还不是太晚，因为这个域名注册商令中国审查集成在其系统中的请求，仍然保持[开放公众评论][8]，而且最完美的令你这么做的时间，就是将在这周举行的 ICANN 第 54 次公共会议。请持续关注这周的 Deeplinks 来获取关于这次会议的新闻。

[1]: https://www.icann.org/en/system/files/files/request-2014154-multiple-09oct15-en.pdf
[2]: http://domainincite.com/19431-xyz-to-put-global-block-on-domains-banned-in-china
[3]: https://twitter.com/GavinBrown/status/653695641953140736
[4]: https://www.eff.org/deeplinks/2014/09/ilham-tohti-sentenced-life-prison
[5]: https://www.icann.org/resources/pages/reserved-2013-07-08-en
[6]: https://www.namecheap.com/domains/registration.aspx
[7]: http://www.trademark-clearinghouse.com/content/statistics-page
[8]: https://www.icann.org/resources/pages/rsep-2014-02-19-en

----------------

翻译自 EFF 的[这篇文章](https://www.eff.org/deeplinks/2015/10/accepting-chinese-censorship-domains-registry-xyzcom-invites-more)，原文遵循 CC-BY 许可协议。

本人翻译水平不佳，所以欢迎大家在评论中给出建议！
